\chapter{А так звучит красиво? Гармоничность}
\label{ch:harmony}


Подчинаяется наше восприятие музыки каким-либо законам? Безусловно.

Что же тогда определяет наши вкусы\index{гармония}:
\begin{itemize}
    \item математика и физика;
    \item сформировавшиеся за многие годы общие культурные привычки;
    \item индивидуальные особенности;
    \item что-то еще?
\end{itemize}

По порядку.
\begin{itemize}
    \item Как уже было сказано --- математика внутри нас, а физика --- снаружи. Так что существуют универсальные формальные законы, определяющие <<что такое \emph{хорошо} и что такое \emph{плохо}>>.
    \item Наши предки нашли и оставили нам много законов гармонии, в соответствии с которыми писалась музыка и формировались наши музыкальные вкусы. И многое из того, что нам нравится --- результат привычки, корни которой прорастают вглубь поколений.
    \item Восприятие окружающего мира индивидуально. Хоть каждый из нас укомплектован сходным набором сенсовров: зрительных, слуховых, обонятельных, вкусовых, осязательных, гравитационных и, возможно, каких-то ещё, но вряд ли вы найдете двух людей с абсолютно, до молекулы, идентичными сенсорами. А уж об идентичности сформировавшихся нейронных связей можно даже не мечтать. Как говорится: <<на вкус и цвет товарищей нет>>. И тут математики должны внести ясность: это на малой выборке (например, семья или круг близких друзей) товарищей нет, а на большой (стадион беснующихся фанатов) --- ещё как есть!
    \item Что-то ещё? Да, всегда есть загадочное и непознанное что-то ещё.
\end{itemize}


\input{ch-harmony-intervals}
\input{ch-harmony-modes}
\input{ch-harmony-scales}
\input{ch-harmony-chords}
\input{ch-harmony-kvinto}
